%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Classe do documento
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Nós usamos a classe "unb-cic".  Deixe apenas uma das linhas
% abaixo não-comentada, dependendo se você for do bacharelado ou
% da licenciatura.

\documentclass[bacharelado]{unb-cic}
%\documentclass[licenciatura]{unb-cic}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Pacotes importados
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage[brazil,american]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{natbib}
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
\usepackage{color,soul}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\DeclareUnicodeCharacter{2010}{-}% support older LaTeX versions
\usepackage{caption}
\usepackage{subfig}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{geometry}
\usepackage{listings}
\usepackage{pdfpages}

\usepackage{tikz}

\usetikzlibrary{arrows, calc, decorations.markings, positioning}
\setcounter{secnumdepth}{4}
\graphicspath{{./figuras/}}

% Para pular linha em células de tabela
\newcommand{\specialcell}[2][l]{%
  \begin{tabular}[#1]{@{}l@{}}#2\end{tabular}}

\pagestyle{empty}
\makeatletter
\newenvironment{timeline}[6]{%
    \newcommand{\startyear}{#1}
    \newcommand{\tlendyear}{#2}

    \newcommand{\yearcolumnwidth}{#3}
    \newcommand{\rulecolumnwidth}{#4}
    \newcommand{\entrycolumnwidth}{#5}
    \newcommand{\timelineheight}{#6}

    \newcommand{\templength}{}
    \newcommand{\entrycounter}{0}

    \long\def\ifnodedefined##1##2##3{%
        \@ifundefined{pgf@sh@ns@##1}{##3}{##2}%
    }
    \newcommand{\ifnodeundefined}[2]{%
        \ifnodedefined{##1}{}{##2}
    }

    \newcommand{\drawtimeline}{%
        \draw[timelinerule] (\yearcolumnwidth+5pt, 0pt) -- (\yearcolumnwidth+5pt, -\timelineheight);
        \draw (\yearcolumnwidth+0pt, -10pt) -- (\yearcolumnwidth+10pt, -10pt);
        \draw (\yearcolumnwidth+0pt, -\timelineheight+15pt) -- (\yearcolumnwidth+10pt, -\timelineheight+15pt);

        \pgfmathsetlengthmacro{\templength}{neg(add(multiply(subtract(\startyear, \startyear), divide(subtract(\timelineheight, 25), subtract(\tlendyear, \startyear))), 10))}
        \node[year] (year-\startyear) at (\yearcolumnwidth, \templength) {\startyear};
        \pgfmathsetlengthmacro{\templength}{neg(add(multiply(subtract(\tlendyear, \startyear), divide(subtract(\timelineheight, 25), subtract(\tlendyear, \startyear))), 10))}
        \node[year] (year-\tlendyear) at (\yearcolumnwidth, \templength) {\tlendyear};
    }

    \newcommand{\entry}[2]{
        \pgfmathtruncatemacro{\lastentrycount}{\entrycounter}
        \pgfmathtruncatemacro{\entrycounter}{\entrycounter + 1}

        \ifdim \lastentrycount pt > 0 pt%
            \node[entry] (entry-\entrycounter) [below of=entry-\lastentrycount] {##2};
        \else%
            \pgfmathsetlengthmacro{\templength}{neg(add(multiply(subtract(\startyear, \startyear), divide(subtract(\timelineheight, 25), subtract(\tlendyear, \startyear))), 10))}
            \node[entry] (entry-\entrycounter) at (\yearcolumnwidth+\rulecolumnwidth+10pt, \templength) {##2};
        \fi

        \ifnodeundefined{year-##1}{%
            \pgfmathsetlengthmacro{\templength}{neg(add(multiply(subtract(##1, \startyear), divide(subtract(\timelineheight, 25), subtract(\tlendyear, \startyear))), 10))}
            \draw (\yearcolumnwidth+2.5pt, \templength) -- (\yearcolumnwidth+7.5pt, \templength);
            \node[year] (year-##1) at (\yearcolumnwidth, \templength) {##1};
        }

        \draw ($(year-##1.east)+(2.5pt, 0pt)$) -- ($(year-##1.east)+(7.5pt, 0pt)$) -- ($(entry-\entrycounter.west)-(5pt,0)$) -- (entry-\entrycounter.west);
    }

    \newcommand{\plainentry}[2]{% plainentry won't print date in the timeline
        % #1 is the year
        % #2 is the entry text

        \pgfmathtruncatemacro{\lastentrycount}{\entrycounter}
        \pgfmathtruncatemacro{\entrycounter}{\entrycounter + 1}
        \ifdim \lastentrycount pt > 0 pt%
            \node[entry] (entry-\entrycounter) [below of=entry-\lastentrycount] {##2};
        \else%
            \pgfmathsetlengthmacro{\templength}{neg(add(multiply(subtract(\startyear, \startyear), divide(subtract(\timelineheight, 25), subtract(\tlendyear, \startyear))), 10))}
            \node[entry] (entry-\entrycounter) at (\yearcolumnwidth+\rulecolumnwidth+10pt, \templength) {##2};
        \fi

        \ifnodeundefined{invisible-year-##1}{%
            \pgfmathsetlengthmacro{\templength}{neg(add(multiply(subtract(##1, \startyear), divide(subtract(\timelineheight, 25), subtract(\tlendyear, \startyear))), 10))}
            \draw (\yearcolumnwidth+2.5pt, \templength) -- (\yearcolumnwidth+7.5pt, \templength);
            \node[year] (invisible-year-##1) at (\yearcolumnwidth, \templength) {};
        }

        \draw ($(invisible-year-##1.east)+(2.5pt, 0pt)$) -- ($(invisible-year-##1.east)+(7.5pt, 0pt)$) -- ($(entry-\entrycounter.west)-(5pt,0)$) -- (entry-\entrycounter.west);
    }

    \begin{tikzpicture}
        \tikzstyle{entry} = [%
            align=left,%
            text width=\entrycolumnwidth,%
            node distance=10mm,%
            anchor=west]
        \tikzstyle{year} = [anchor=east]
        \tikzstyle{timelinerule} = [%
            draw,%
            decoration={markings, mark=at position 1 with {\arrow[scale=1.5]{latex'}}},%
            postaction={decorate},%
            shorten >=0.4pt]

        \drawtimeline
}
{
    \end{tikzpicture}
    \let\startyear\@undefined
    \let\tlendyear\@undefined
    \let\yearcolumnwidth\@undefined
    \let\rulecolumnwidth\@undefined
    \let\entrycolumnwidth\@undefined
    \let\timelineheight\@undefined
    \let\entrycounter\@undefined
    \let\ifnodedefined\@undefined
    \let\ifnodeundefined\@undefined
    \let\drawtimeline\@undefined
    \let\entry\@undefined
}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Cores dos links
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Veja o arquivos cores.tex se quiser ver que outras cores estão
% pré-definidas.  Utilizando o comando \hypersetup abaixo nós
% evitamos aquelas caixas vermelhas feias em volta dos links.

\input{cores}
\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=DarkScarletRed,
  citecolor=DarkScarletRed,
  filecolor=DarkScarletRed,
  urlcolor= DarkScarletRed
}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Informações sobre a monografia
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\title{Avaliação de Interação Humano-Computador: um estudo de caso para Bioinformática}

\orientador[a]{\prof \dr[a] Maria Emília Machado Telles Walter}{CIC/UnB}
%\coorientador[a]{\prof[a] \dr[a] Coorientadora}{MAT/UnB}
\coordenador{\prof \dr Rodrigo Bonifácio de Almeida}{CIC/UnB}
\diamesano{08}{Julho}{2016}

\membrobanca{\dr[a] Tainá Raiol Alencar}{Fiocruz}
\membrobanca{\prof \dr Rodrigo Bonifacio de Almeida}{CIC/UnB}

\autor{Gabriella de Oliveira}{Esteves}
\CDU{004.4}

\palavraschave{Bioinformática, Redes Metabólicas, Grafo, Método de Análise de Computabilidade, Interação Humano-Computador}
\keywords{Bioinformatics, Metabolic Networks, Graph, Communicability Evaluation Method, Human-Computer Interaction}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Texto
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}
  \maketitle
  \pretextual

  %\begin{dedicatoria}
  
  %\end{dedicatoria}

  \begin{agradecimentos}
  Agradeço à professora Maria Emília e ao pesquisador Waldeyr Mendes, pela paciência e orientação. Agradeço à minha família pelo suporte e dedicação em me ajudar nessa fase final da graduação. Agradeço à minha família e amigos pelo apoio.
  \end{agradecimentos}

  \begin{resumo}
  O \textit{2Path} é um banco de dados de vias metabólicas de terpenoides. Ele possui um sistema que recebe um arquivo FASTA de múltiplas sequências de nucleotídeos de enzimas e verifica se elas estão armazenadas no banco. Caso alguma enzima esteja no banco, então ela está presente no organismo em questão, representado pelo arquivo FASTA. O objetivo deste trabalho é apresentar um projeto de interface para o banco \textit{2Path}, em que seja possível fazer \textit{upload} de arquivos FASTA com enzimas, além de permitir a pesquisa por enzimas e vias metabólicas. A interface proposta foi testada e aperfeiçoada de acordo com o Método de Avaliação de Comunicabilidade, proposto na área de Interação Humano-Computador. Três pessoas participaram da avaliação da interface, o que permitiu a observação de diversas falhas de comunicabilidade. A partir dessa avaliação, a interface foi aperfeiçoada de acordo com certos critérios de qualidade.
  \end{resumo}

  \selectlanguage{american}
  \begin{abstract}
  The 2Path is a terpenoid metabolic pathway database. It has a system that receives enzymes as an input, represented by a multi-FASTA file nucleotide sequences, and verifies if they are stored in the database. If so, then are in the organism, represented by the FASTA file. The goal of this project is to propose an interface to the 2Path database such that users can upload a FASTA file and search for enzymes and metabolic pathways in the database. The proposed interface will be tested and improved according to the Communicability Evaluation Method, proposed in the Human-Computer Interaction field. Three people participated in the evaluation of the interface, which allowed the observation of several failures of communicability. From this evaluation, the interface has been improved according to certain quality criteria.
  \end{abstract}
  \selectlanguage{brazil}

  \tableofcontents
  \listoffigures
  \listoftables

  \textual 
  \input{capitulos/capitulo1} 
  \input{capitulos/capitulo2}
  \input{capitulos/capitulo3}
  \input{capitulos/capitulo4}
  \input{capitulos/capitulo5}
  \input{capitulos/capitulo6}
  

  \postextual
  \bibliographystyle{plain}
  \bibliography{monografia}
  \input{capitulos/questionarios_e_tarefas}

\end{document}
\grid
\grid
